\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter

\let\@footnotetext\ltx@footnotetext

\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Gleisson Juvino},
            pdftitle={T'es clean ?},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{T'es clean ?}
\subtitle{Journal audio d'une personne vivant avec le VIH et de sa lutte
contre toute forme de discrimination}
\author{\mbox{Gleisson Juvino}}
\date{avril 2021}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 11}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont T'es clean
?\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Journal audio
d'une personne vivant avec le VIH et de sa lutte contre toute forme de
discrimination\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Journal audio
enregistré pour le recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont avril 2021\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
\hypertarget{auto-enregistrement}{%
\section{1. --- Auto Enregistrement ---}\label{auto-enregistrement}}

Je m'appelle Gleisson, nous sommes le 11 avril 2021. J'aimerais
commencer en parlant de moi, parce que c'est important pour la suite de
mon témoignage. Je me considère comme une personne non binaire° et, même
si je pense que je l'ai toujours été, je n'ai trouvé que récemment les
ressources pour embrasser cette part de mon identité\footnote{Pour se
  familiariser ou s'exercer oralement à l'accord non binaire, voir
  \emph{À lire à voix haute}~{[}n\textsuperscript{o}~32{]}.}.

Je vis avec le VIH depuis bientôt six ans et c'est grâce au travail de
déconstruction des stigmates et de l'autostigmatisation, grâce à une
recherche d'autres types de représentations aussi, que j'ai eu
l'opportunité de prendre conscience de qui je suis. Sans en avoir honte.

Dans ma pratique, la lutte contre la sérophobie est une lutte contre
toutes les formes de discrimination. On ne peut pas vaincre une épidémie
sans essayer de comprendre ce qui éloigne les gens des systèmes de
santé. Mon vécu avec le VIH est, dans ce sens, une ressource qui m'a
sensibiliséx, qui m'a permis d'embrasser des identités. Mon vécu avec le
VIH m'a amenéx à des questionnements, à des prises de conscience sur les
privilèges que je peux avoir --- notamment en tant que personne blanche,
qui vit là où je vis, qui a accès à des ressources comme la thérapie
antirétrovirale. La transmission pédagogique, la proximité avec la
communauté, être là, lutter pour la visibilité : tout ça a commencé pour
moi avec le VIH, tout ça m'a amenéx là où je suis aujourd'hui.

\hypertarget{auto-enregistrement-1}{%
\section{2. --- Auto Enregistrement ---}\label{auto-enregistrement-1}}

Nous sommes le jeudi 15 avril 2021. J'aimerais commencer par un point
sur ma météo intérieure, en disant que je suis heureuxe et reconnaissanx
de pouvoir mener mes activités et déconstruire les perceptions négatives
de la vie avec le VIH aujourd'hui.

Je m'investis beaucoup dans la lutte contre les idées reçues,
principalement auprès des populations les plus jeunes. Ces groupes, je
les rencontre soit dans mes activités volontaires, soit sur internet.
J'y entends des choses comme "le VIH et le SIDA c'est la même chose, non
?". Cette confusion\footnote{Le VIH (virus de l'immunodéficience
  humaine) est le virus responsable du syndrome d'immunodéficience
  acquise (SIDA).} est stigmatisante et discriminatoire : elle propage
des images négatives qui ont été construites et médiatisées au début de
l'épidémie, dans les années 80. La différence entre les deux est
primordiale pour comprendre le principe de traitement comme prévention :
une personne vivant avec le VIH, sous traitement, peut être
indétectable. Cela veut dire qu'une personne peut vivre avec le VIH,
sans le transmettre et sans qu'il évolue vers le SIDA, le stade où le
système immunitaire est trop affaibli pour combattre des infections
mortelles. Comprendre cette distinction est essentiel pour lutter contre
les discriminations et les préjugés, mais aussi pour conduire les
discussions vers la réalité contemporaine de l'épidémie.

J'entends aussi des choses comme : "le SIDA se soigne aujourd'hui". Et
là, j'utilise mon vécu personnel comme ressource pour affirmer que c'est
faux. Oui, je vis bien avec le VIH en dépit de toutes les difficultés
rencontrées sur le plan médical et social, et oui, on peut maîtriser le
VIH grâce aux thérapies rétrovirales, mais ce sont des traitements à
vie, lourds et coûteux. Par contre, ce qu'on peut "soigner", c'est le
manque d'informations autour du VIH et du SIDA. On sait très bien que la
prévention par la peur ne fonctionne plus aujourd'hui et qu'il faut
surtout éviter de stigmatiser encore plus les personnes concernées.
C'est pour ça que je préfère toujours parler en JE et aborder mon propre
vécu.
\cbend

\hypertarget{auto-enregistrement-2}{%
\section{3. --- Auto Enregistrement ---}\label{auto-enregistrement-2}}

Nous sommes le samedi 17 avril 2021 et c'est mon troisième
enregistrement. Comme d'habitude, j'aimerais commencer par un point
météo. Je me sens chanceuxe et fierx. Chanceuxe d'avoir des alliéexs°,
des personnes sur qui je peux compter dans mon entourage, pour des
moments de \emph{care°} et de partage. Chanceuxe de me sentir soutenux
dans ma trajectoire en tant que personne vivant avec le VIH. Je ressens
beaucoup de gratitude envers toutes les personnes qui sont venues avant
moi, depuis le début de l'épidémie, il y a 40 ans. Cette force
communautaire et militante me donne l'énergie de continuer, l'envie de
faire ma part.

Aujourd'hui, je retrouve les raisons pour lesquelles je lutte contre
l'\emph{outing}\footnote{L'\emph{outing} est le fait de révéler à des
  tiers l'homosexualité, la bisexualité, la transidentité, la
  non-binarité ou, dans ce cas précis, le statut sérologique d'une
  personne sans son consentement, voire contre sa volonté.}, pour
développer des ressources de bienveillance et de protection. J'aimerais
illustrer ça par quelque chose qui m'est arrivé récemment. En dépit de
ce que je fais publiquement, du fait que je parle ouvertement de mon
vécu avec le VIH sur internet ou lors d'événements, il y avait encore
des personnes dans mon entourage familial qui n'étaient pas au courant,
dont mes grands-parents. Et il se trouve qu'une personne leur en a
parlé. Je suis heureuxe de dire que, contrairement à une expérience
similaire que j'ai vécue il y a quelques années, ça ne m'a pas autant
affectéx cette fois. J'y ai même vu l'opportunité d'un échange. Je suis
fierx de dire que je ne me sens pas \emph{outéx}, parce que j'ai les
ressources nécessaires pour clarifier ces situations. La nécessité de
parler ouvertement et l'urgence de changer les mots posés sur les
réalités m'apparaissent clairement --- utiliser, par exemple, les termes
"personnes vivant avec le VIH" plutôt que "les contaminéexs, maladexs,
souffranxtes, infectéexs".

\hypertarget{auto-enregistrement-3}{%
\section{4. --- Auto Enregistrement ---}\label{auto-enregistrement-3}}

C'est le 23 avril. Je ne me sens pas très bien émotionnellement depuis
quelques jours. Je m'enregistre quand même, parce que cela fait partie
d'une vie avec le VIH. Les années qui ont suivi le diagnostic, j'étais
en très grande souffrance. La solitude me poussait par moments à une
recherche absolue d'adrénaline, comme un besoin de me sentir vivanx, et
parfois il me devenait impossible d'accorder de l'importance à ma vie ou
à celleux qui m'entourent. Il arrive, comme aujourd'hui, que je ne me
sente pas bien, et j'ai l'impression d'emprunter ce chemin à nouveau.
Sauf que je ne suis plus la personne que j'étais durant les premières
années du diagnostic. Je ne veux plus être là, je sais où ça m'a mené et
c'est pour ça que ça me blesse autant.

\hypertarget{discussion-enregistruxe9e-pour-le-recueil}{%
\section{5. --- Discussion enregistrée pour le recueil
---}\label{discussion-enregistruxe9e-pour-le-recueil}}

Nous sommes le samedi 24 avril 2021, il est 14~h~06. Le point météo du
jour : je me sens plus forxt que ce que j'étais au cours de la semaine
passée et heureuxe de l'être. L'enregistrement d'hier était le plus
personnel, le plus émotionnel. Ça m'a permis de voir que tout ce que
j'ai vécu me touche encore. Ça a été une semaine difficile. J'étais liéx
à quelqu'un pendant sept ans et on est en train de se séparer
légalement. Il y a des hauts et des bas liés à mon vécu avec le VIH. Une
des choses qui m'a beaucoup fait souffrir, c'est que j'ai été
\emph{outé} par mon ex-compagnon. Ça m'a blessé, j'ai vécu des moments
terribles, car cela a pris d'autres dimensions : on se servait de mon
statut sérologique pour m'attaquer personnellement et
professionnellement. J'ai porté plainte, mais l'affaire a été classée
sans suite à cause du contexte dans lequel l'\emph{outing} a eu lieu :
une discussion entre amiexs. C'est très difficile d'arriver à un procès
pour ce genre de cas. J'ai porté plainte, mon ex et ses amiexs ont été
convoquéexs au poste de police, iels ont été entenduexs et ça a été
transmis pour évaluation, puis classé sans suite. À la suite de ça, j'ai
continué cette relation pendant encore trois ans. C'était très difficile
parce qu'à ce moment-là, je vivais avec le VIH depuis deux ans,
j'essayais comme tous les jeunes de 23 ans de trouver des repères dans
la vie, personne de ma famille ne savait, j'en avais pas parlé.
L'\emph{outing} et les attaques qui ont suivi m'ont plongéx dans un
profond désespoir, je n'avais pas de soutien, je n'avais pas de réseau,
j'avais seulement ma sœur qui habitait à Genève, mais elle ne savait pas
non plus, je n'avais pas vraiment d'amiexs, ça ne faisait que quatre ans
que j'habitais ici. J'ai fini par commettre une tentative de suicide.
J'ai eu besoin d'être hospitaliséx, j'ai eu besoin de suivi.

Aujourd'hui, je regarde tout ça et je me dis que, paradoxalement, c'est
une ressource essentielle : j'ai vécu le pire, je sais comment ne pas en
arriver là à nouveau. Même dans les moments où, comme hier, je suis pris
dans un tourbillon de sentiments, j'essaie de prendre du recul et je
vais rechercher dans ce qui m'est arrivé une forme de soutien. Le
militantisme me sert à trouver de la force dans ce genre de moments.

\cbstart
Une part de mon activité consiste à travailler avec des jeunes
adolescenxtes, des étudianxtes du postobligatoire à Genève. J'essaie de
déconstruire, de faire de la prévention sans avoir recours à la peur et
à la culpabilité, en évitant de stigmatiser davantage la sexualité. La
manière dont nous construisons des relations a beaucoup changé en 40 ans
de lutte contre le VIH. Mais le discours des années 80 a toujours un
impact sur les imaginaires contemporains : il y a encore des gens qui
pensent qu'on peut attraper le VIH en partageant un verre ou en
embrassant quelqu'un.

J'ai commencé à faire du volontariat avec le groupe SIDA Genève il y a
deux ans et demi, principalement dans un groupe qui s'appelle "Regards
Croisés" où des personnes vivant avec le VIH reçoivent, dans leurs
locaux, des étudianxtes du postobligatoire pour parler de prévention en
dehors du contexte scolaire. On mène des entretiens, dans un cadre moins
formel, en se servant d'outils comme le photolangage par
exemple\footnote{Méthode pédagogique inventée en 1968 qui vise à
  permettre à un groupe d'exprimer ses représentations sur un thème par
  le biais d'un outil qui favorise l'expression orale. L'objectif de
  cette méthode est de faciliter la prise de parole de chaque membre du
  groupe à partir de sa connaissance, ses attitudes, ses valeurs, sa
  pratique et son expérience.}. Durant ces rencontres, d'autres
thématiques émergent fréquemment. Les étudianxtes arrivent souvent à
faire des parallèles entre la sérophobie et d'autres formes de
discrimination, de genre ou d'origine par exemple. À part ce travail-là,
j'organise des événements, des campagnes de prévention, des discussions
autour de la vie avec le VIH. En ce moment je suis dans un nouveau
projet, un pôle trans qui promeut des espaces en mixité
choisie°\footnote{Pour une perception poétique de la puissance des
  rencontres en mixité choisie, lire \emph{Quand l'espace
  s'étire}~{[}n\textsuperscript{o}~27{]}.}, des ateliers, des rencontres
entre personnes trans et alliéexs°.

Quand le Covid-19 est arrivé, j'étais au Brésil et j'ai dû rentrer en
urgence en Suisse. J'étais enferméx chez moi, je me suis retrouvéx
coupéx de toutes ces activités et c'était dur. Du coup, j'ai commencé à
faire des choses sur le net. J'avais déjà utilisé grindr\footnote{Créée
  en 2009, grindr est une application de rencontre géolocalisée conçue
  pour les hommes homosexuels, bisexuels ou bicurieux.}, de manière
anonyme, comme outil de prévention. Sur l'app, on peut indiquer son
statut sérologique dans son profil. Dans le langage courant, la question
"t'es clean ?" revient souvent. J'ai eu pas mal d'échanges, mais aussi
beaucoup d'attaques directes sur le fait que je parlais ouvertement de
mon statut ou que j'en parlais de manière anonyme. Il y a une sorte
d'aura sexuelle autour des personnes vivant avec le VIH, sur leurs
comportements sexuels. Je recevais des messages avec des propositions
sexuelles très ouvertes, sans protection, comme si le fait d'avoir le
VIH induisait que j'allais tout me permettre. J'étais assimilé à une
personne qui prend des risques.

Depuis cette première expérience, j'essaie d'écrire davantage, j'ai créé
le compte instagram @goodhivvibesonly pour partager mes expériences. Il
m'a fallu du temps pour me sentir prêxt à en parler publiquement, à
répondre à des questions, même de la part de ma famille ou de mes
amiexs, notamment parce que, dans certains cas, je n'avais pas de
réponse moi-même. Ça m'a pris du temps. Sur grindr, puisque c'est un
site de rencontre, j'ai choisi l'anonymat pour éviter de me faire
\emph{outer}. Sur ces plateformes, comme partout ailleurs, les personnes
vivant avec le VIH ne sont pas toujours très bien traitées. J'ai
commencé anonymement sur instagram pour apprendre, pour voir comment je
réagissais, pour me protéger et explorer en me familiarisant avec cet
outil. Aujourd'hui je ne fais plus de prévention sur grindr, mais
ailleurs. Sur Instagram, je ne suis plus anonyme et ça me rend fierx de
pouvoir parler de façon ouverte. C'est important qu'on le normalise : je
ne vois pas pourquoi ce serait si grave. C'est une partie de moi, ça
n'est pas qui je suis. Je ne vis plus ça comme une punition. Je me rends
compte qu'on n'est pas à l'abri, qu'on peut touxtes prendre des risques
à un moment donné. La charge morale de la sexualité autour du VIH est
très importante, elle induit une culpabilité qu'il faut savoir remettre
en question.
\cbend

Quand j'ai appris ma séropositivité, je venais d'arriver en Suisse,
j'étais une personne migrante. Je me rends compte de plus en plus que
l'accumulation des discriminations est dangereuse : on sait que le taux
de suicide est plus élevé chez les personnes trans, non binaires, chez
les personnes migrantes et chez les personnes vivant avec le VIH. Le
milieu médical n'est que peu ou pas préparé à la prise en charge de ces
personnes, alors que ces groupes sont précisément les populations clés
dans la prévention. J'ai essayé de ne pas y prêter attention, j'ai
laissé passer des choses parce que j'étais déjà assez fatiguéx, que
j'avais beaucoup de charges et de traitements. Depuis 40 ans de lutte
contre le VIH, on est encore et toujours en train d'essayer d'améliorer
cette prise en charge, alors qu'on sait qui sont les personnes qui
souffrent le plus. Qu'on en soit encore là, quand on voit le peu de
ressources financières qui sont investies mondialement pour la
prévention, c'est choquant.

En fait, on aurait les moyens d'en finir avec l'épidémie du VIH/SIDA :
la PrEP\footnote{La PrEP (prophylaxie préexposition) concerne les
  personnes séronégatives qui s'exposent à un risque important
  d'infection. Elle permet d'éviter une transmission du VIH et est
  reconnue comme un outil efficace de prévention depuis 2014 par
  l'Organisation Mondiale de la Santé. Les nouveaux diagnostics au VIH
  ont diminué de 28~\% à San Francisco ou de 25~\% à Londres, depuis
  2014, où la PrEP est disponible. En Suisse, le médicament Truvada est
  prescrit depuis 2006 dans le cadre de trithérapies visant à contrôler
  le virus. Comme ce médicament n'est pas enregistré comme traitement
  préventif, il n'est pas remboursé par l'assurance maladie de base et
  coûte 900~CHF par mois --- 65~\% de plus qu'en France. Aucun générique
  n'étant autorisé en Suisse, de nombreuses personnes s'en procurent à
  l'étranger. Le 1\textsuperscript{er} avril 2019, Swissmedic a fait
  passer de trois mois à un mois la quantité maximale de médicaments
  pouvant être importés pour usage personnel tels que ceux utilisés dans
  le cadre de la PrEP. En janvier 2020, une pétition a été remise à
  Alain Berset, ministre de la santé publique, demandant de supprimer
  cette limitation.}, le préservatif, le traitement comme prévention et
le dépistage. Mais le manque d'informations et de ressources est
évidemment politique. Les populations clés, quand on parle de
prévention, sont aussi celles qui sont le plus marginalisées et
discriminées : les travailleureuxses du sexe, les personnes trans,
LGBTQIA+, les migranxtes, etc. Au-delà des enjeux de santé, la véritable
impasse à la fin de cette épidémie est une question sociopolitique.
\clearpage

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
